\section*{Preparação do Laboratório}
\subsection*{Exercício 1}
%INSERIR AQUI FIGURA DO CIRCUITO
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \includegraphics{sem_fontes.pdf}
   \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem experimental}
    \label{montagem}
\end{figure}

\newcommand{\linhaa}[0]{2'}
\newcommand{\linhab}[0]{1'}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \input ./img/fesq
  \unskip
  \label{cenas}
}
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \input ./img/fdir
  \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem experimental}
    \label{montage}
\end{figure}


Na fig.\ref{montagem} apresenta-se o circuito apenas com
resistências, i.e. sem qualquer fonte de tensão ligada.
Ligando uma fonte de tensão aos terminais 11' ou 22'
obtém-se os circuitos representados na fig. \ref{montage} em cima e abaixo, respetivamente.
\par
\subsection*{Fonte de tensão ligada a 11'}

Facilmente se verifica a existência de três malhas
no circuito. Chamando $\gamma_i$ às correntes em cada
malha podemos chegar, pela aplicação do método das malhas,
ao seguinte sistema de equações linear.

\begin{equation}
  \begin{cases}
    R(\gamma_1-\gamma_2)+\epsilon=0\\
    R\gamma_2+R(\gamma_2-\gamma_3)+R\gamma_2+R(\gamma_2-\gamma_1)\\
    R\gamma_3+R\gamma_3+R(\gamma_3-\gamma_2)=0
  \end{cases}
\end{equation}

De onde vem
\begin{equation}
  \begin{cases}
    \gamma_3=-\frac{\epsilon}{8R}\\
    11\gamma_3=\gamma_1\\
    3\gamma_3=\gamma_2
  \end{cases}
\end{equation}

Para saber a diferença de potencial entre os terminais 22', verifica-se
que estão ligados por uma resistência. Assim a diferença de potencial
entre os dois pontos será dada pela expressão \ref{ddp}.
\begin{equation}
  \epsilon_T=\Delta V=-R\gamma_3=\frac{\epsilon}{8}
  \label{ddp}
\end{equation}
\par

No cálculo da resistência equivalente, verificou-se que curto-circuitando
a fonte de tensão, existia uma resistência em paralelo com o fio (fig.
\ref{monta1}, em cima).
Esta resistência é portanto desprezável, uma vez que os seus terminais
estão ao mesmo potencial, pelo que temos a intensidade que a percorre
nula.
\par
Fazendo essa simplificação, tem-se agora duas resistências em série,
de valor $R$.
A resistência equivalente é obviamente outra de valor $2R$.
\par
Apresentam-se agora duas resistências de valor $2R$ e $R$ em paralelo
(fig. \ref{monta1}, em baixo, à esquerda).
A resistência equivalente é de valor $\frac{2}{3}R$. Como esta está em série
com uma resistência de valor $R$, tem-se uma resistência equivalente
de valor $\frac{5}{3}R$. Esta resistência está em paralelo com outra de
valor R (fig. \ref{monta1}, em baixo, à direita),
donde vem uma resistência equivalente de valor  $\frac{5}{8}R$.
Como está em série com outra de valor $R$, então temos o valor final
de $R_{eq}=\frac{13}{8}R$.

\begin{figure}[H]
\centering
  \input ./img/fesq1
  \input ./img/fesq2
  \input ./img/fesq3
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem experimental}
    \label{monta1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \input ./img/fdirsim
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem experimental}
    \label{monta2}
\end{figure}

\subsection*{Fonte de tensão ligada a 22'}

\par
No caso da fonte tensão ligada aos terminais $22'$
obtêm-se três malhas, $\gamma_i$, $i\in{1,2,3}$.
Obtém-se o seguinte sistema de equações
\begin{equation}
  \begin{cases}
    R(\gamma_1+\gamma_1-\gamma_2+\gamma_1+\gamma_1)=0\\
    R(\gamma_2-\gamma_3+\gamma_2+\gamma_2-\gamma_1)=0\\
    (\gamma_3+\gamma_3-\gamma_2)=\frac{\epsilon}{R}
  \end{cases}
\end{equation}

Retira-se deste sistema as soluções
\par
\begin{equation}
  \begin{cases}
    \gamma_2=4\gamma_1\\
    \gamma_3=11\gamma_1\\
    \gamma_1=\frac{\epsilon}{18R}
  \end{cases}
\end{equation}
\par
Observa-se que entre os terminais $11'$ existe apenas
uma resistência que é percorrida pela corrente $\gamma_1$.
\par
Então, a diferença de potencial pode ser calculada por $R\gamma_1$
Sendo que o resultado obtido se apresenta na eq. \ref{thev}.
\begin{equation}
\epsilon_T=\Delta V=R\gamma_1=\frac{\epsilon}{18}
\label{thev}
\end{equation}
\par
O raciocínio pode ser tomado agora para o cálculo da resistência
equivalente. Na fig. \ref{monta2} em cima, verifica-se que se tem duas
resistências em paralelo de valor R. A resistência equivalente é
portanto $\frac{1}{2}R$. Esta resistência está em série com outra
de valor R tendo por isso uma resistência de valor $\frac{3}{2}R$.
\par
Esta resistência está em paralelo com outra de valor R (\ref{monta2}
em baixo, à esquerda), pelo que se tem uma resistência equivalente de
$\frac{3}{5}R$. Somando às outras duas resistências em série de valor
$R$ temos uma resistência equivalente de $\frac{13}{5}R$.
\par
Tem-se depois destas simplificações duas resistências em paralelo,
a de  $\frac{13}{5}R$ e outra de valor $R$, como apresentado na fig.
\ref{monta2}, em baixo, à direita. O resultado final para a resistência
equivalente é então $\frac{13}{18}R$.
